下令敦促世貿90日內開始改革 特朗普威脅不再承認中國為發展國

【明報專訊】美國總統特朗普在中美貿易戰再闢新戰線，上周五（26日）向世界貿易組織（WTO）施壓，要求改革其發展中國家地位制度，否則美國會採取行動，矛頭直指中國。特朗普下令貿易代表萊特希澤調查自稱為發展中國家的世貿成員是否名副其實，並以一切方法促成世貿改革，若90日內沒有突破，美國將採取反制措施，不再承認中國等國的發展中國家地位。

特朗普在Twitter宣布有關備忘，指世貿「壞掉了」，揚言不能容許全球最富裕國家扮作發展中國家迴避世貿規則討好處，佔美國便宜。在該備忘中，特朗普質疑世貿的發展中國家（developing countries）和發達國家（developed countries）是「過時二分法」。他指，以按購買力平價（PPP）調整的人均GDP計，全球10大最富裕經濟體中有7個——文萊、香港、科威特、澳門、卡塔爾、新加坡和阿聯酋——現皆自稱發展中國家（成員），另外還點名墨西哥、韓國和土耳其。他指此舉損害其他發達經濟體，以及真正需要「特殊與差別待遇」（S&D，見另稿）優待的國家。

稱美國從未接受中國自認發展中國家

他稱中國是最顯著例子，指中國自2001年加入世貿後一直自稱發展中國家，故可以運用「彈性」得益。他強調美國從未接受中國自認發展中國家，並聲言「每一項現有經濟指標」都反駁中方說法，如GDP現僅落後美國，出口額佔全球13%，以及自2009年起成為全球最大貨物出口國等。

他向萊特希澤領導的美國貿易代表辦公室下指示，要求以一切恰當方式，促成世貿改革。在備忘發出日期的90日內，如果貿易代表辦公室判斷相關改革未有「具體進展」，則須採取措施反制，停止以發展中國家的標準對待那些國家。

分析：象徵意義大 左右未來貿易談判

《華爾街日報》稱，改變不會對美國跟那些國家的貿易關係有即時影響。截至4月前在白宮處理世貿事務的威廉斯（Clete Willems）稱，改變短期內只會有輕微影響，但長期來說有很大象徵意義，目的是要左右即將舉行有關捕魚補貼、電子商貿等談判，當中都涉及發展中國家是否應獲特別待遇：「這些國家一直說自己不用承擔與歐美相同的義務，又說不用大幅削減補貼，或不用減得那麼快。」

《人民日報》：世貿改革須尊重全體意願

《人民日報》周日將發表署名「鐘聲」文章，批評美國在第十二輪中美經貿高級別磋商舉行之際，又玩威脅施壓的老把戲，批評美國一些人無視事實，稱世貿改革必須尊重全體成員意願。

自中國晉身全球第二大經濟體後，有關它應否再被視為發展中國家的爭議漸起。國務院總理李克強去年底稱，中國人均GDP只相當於世界平均水平的80%左右，儘管近年新產業和新模式等發展快，但產業整體仍處於全球中低端，而且中國城鄉發展尚不平衡，教育和醫療等指標距發達國距離仍大。他亦強調中國加入世貿時部分領域承擔的義務遠超發展中成員。

邱騰華：「取優惠」說法與港事實不符

香港和澳門是以獨立關稅區的身分加入世貿，台灣亦然。港澳皆自稱屬發展中成員，台灣則在去年宣布將放棄發展中成員身分。本港商務及經濟發展局局長邱騰華昨日回應指，香港是全世界最開放的地方，若說香港要求取得優惠，說法與事實不符。

（金融時報/彭博社/華爾街日報）

【明報專訊】世貿並未就「發展中成員」及「發達成員」作明確定義，只靠各國自行宣稱。根據《世貿協定》的「特殊與差別待遇」（special differential treatment，簡稱S&D）專門條款，發展中成員擁有特殊權利，並要求已發展國家給予優待，但各成員可以就部分成員動用S&D條款提出申訴。

世貿約150個成員中，有接近2/3自稱「發展中成員」，當中包括香港、澳門、新加坡和韓國等東亞較富裕的地區。

美國一向質疑中國和印度利用「發展中成員」身分爭取優待，這點更是2008年世貿多哈回合談判失敗的重要因素。當年小布殊政府為此跟新德里鬧得不可開交，令談判無法繼續，但如今特朗普政府的焦點則落在中國身上——前日備忘完全未提及印度，但印度傳媒昨仍擔心未來或「殃及池魚」。

【明報專訊】「發展中國家」只是改革世貿其中一個議題，另一焦點在「上訴機構」（Appellate Body）。此貿易爭端調解機制礙於美國總統特朗普兩年來阻撓任命新法官，已由正常的7名成員減少至3名，當中兩名成員任期且將於12月屆滿，令機制瀕臨崩潰。歐盟和加拿大上周四遂達成協議成立全新的上訴機構，以備它無法運作時，持續解決歐加之間的貿易糾紛，並擬與中國等其他世貿成員達成類似調停安排。

歐加達協議設後備上訴機制

世貿這上訴機構雖然仍能運作，但由於法官人數減少，積壓不少案件。例如中國就美國對華關稅裁決提出的上訴，世貿花了足足445天才於上周裁決。分析指出在全球貿易緊張之際，世貿需要更多法官處理糾紛，但現時情况恐進一步削弱世貿的角色。美國巨賈科赫（Charles Koch）資助的倡導組織也提醒特朗普政府，打壓上訴機構會破壞世貿組織，「不僅對全球經濟造成巨大風險，而且對我們的經濟也造成巨大風險」。

美國並非在特朗普任內才阻撓法官任命。奧巴馬曾於2011年、2016年阻撓法官續任，惹來輿論關注美國以阻撓不支持美國利益的法官來削弱機構的獨立。

改革世貿的呼聲一直不絕於耳。中國商務部3月向世貿提出4大改革，包括解決危及世貿組織生存的關鍵和緊迫性問題；增加世貿在全球經濟治理中的相關性；提高世貿的運作效率；增強多邊貿易體制的包容性。

（金融時報/彭博社）

世界第二大經濟體叫自己係發展中國家

人哋死攬住let the eastern get rich first啊嘛，跟住搞到10個區樣曬其他區

唔好再鬧和理非/勇武，中曬五毛分化計。推葉虎/警察地鐵打途人依d有用po 唔該！